{"questions":[{"question":"Jūs esate projekto vadovas. Projekto vykdymo metu jūs pastebite, kad\nkomandoje kyla nesutarimų tiek dėl techninių sprendimų, tiek\ntarpasmeniniame lygyje. Kuris iš nurodytų būdų yra tinkamiausias konfliktams\nsuvaldyti?","options":[{"title":"Konfliktai blaško komandą ir įtakoja darbo ritmą. Jūs visada turėtumėte juos\nšvelninti vos tik jie atsiranda","correct":false},{"title":"Konfliktas turi būti aptartas susitikimo metu, kad visa projekto komanda\ngalėtų dalyvauti surandant sprendimą","correct":false},{"title":"Į konfliktus turi būti atkreipiamas dėmesys kiek įmanoma anksčiau, tipiškai\nprivačiai, pasitelkiant tiesų, bendradarbiaujantį požiūrį","correct":true},{"title":"Jūs turėtumėte priversti komandą išspręsti konfliktus, kad būtų galima kuo\ngreičiau susitelkti ties projekto tikslais","correct":false}],"explain":"Darbų užduotis apima ir funkcinius, ir nefunkcinius reikalavimus.\nDarbų užduotis yra apibrėžiama prieš pasirašant sutartį, kaip\npirkimo dokumentų dalis. Tipiškai darbų užduotis yra sutarties\npriedas.65\n2"},{"question":"Koks geriausias būdas projektų vadovui sukurti ryšį su projekto\nkomanda?","options":[{"title":"Stebint ir bendraujant","correct":true},{"title":"Užduodant trumpus aiškius, klausimus per susitikimus su\nkomanda","correct":false},{"title":"Per trečių šalių vertinimus","correct":false},{"title":"Per padalinių vadovus","correct":false}],"explain":"Jeigu tarpasmeniniai santykiai trukdo projektui, kurio vienas iš\nsėkmės faktorių yra efektyviai dirbanti pilna komanda, jūs\nturėtumėte įsikišti. Likti nuošalyje negalite. Likusius visus veiksmus\ngalite daryti, priklausomai nuo situacijos.68\n2"},{"question":"Klientas jums pateikia prašymą atlikti nedidelius pakeitimus, tikėdamasis, kad jūs juos atliksite\nnekeisdamas projekto trukmės ir biudžeto. Jūs manote, kad jums suteikti įgaliojimai nuspręsti ar atlikti šį\npakeitimą, bet jūs nesate tuo visiškai įsitikinęs. Kokie turėtų būti jūsų tolimesni žingsniai?","options":[{"title":"Prašymai pakeitimams visada yra gera proga užsidirbti iš kliento ir paslapčia išspręsti grafiko ir\nkokybės problemas. Jūs turėtumėte protingai įvertinti pageidaujamų darbų trukmę, kainą, rizikas bei\nkita ir tada priskaičiuoti papildomą pelno maržą tam, kad galiausiai gautumėte naują projekto kainą.","correct":false},{"title":"Kliento pasitenkinimas yra jūsų pagrindinis prioritetas. Klientas jums suteikė galimybę padidinti jo\npasitenkinimą, kurią jūs turėtumėte maksimaliai išnaudoti. Didžioji dauguma projekto vadovų turi\nbiudžetą padengti rizikas, kuris gali būti panaudotas šioms papildomoms išlaidoms padengti.","correct":false},{"title":"Prieš priimdamas sprendimą jūs turėtumėte pasižiūrėti koks automobilis stovi jūsų kliento\nautomobilių aikštelėje. Jeigu jūs pamatote daug prabangių, naujų modelių automobilių, tuomet\nlabiausiai tikėtina, kad iš šio prašymo pakeitimui jūs galite uždirbti projektui daugiau pinigų. Jeigu\nautomobiliai nėra prabangūs, nauji – tuomet jūs turėtumėte pakeitimą atmesti.","correct":false},{"title":"Prašymui turėtumėte taikyti pakeitimų valdymo procedūrą, kuri aprašyta jūsų valdymo plane. Tada\nkartu su plane nurodytais asmenimis priimti sprendimą dėl pakeitimo įtraukimo į projekto apimtį,\nvertinant ar padidėjęs kliento pasitenkinimas yra vertas išleidžiamų pinigų, atliekamo darbo ir\nprisiimamų rizikų.","correct":true}],"explain":"Pagal PMBOK kokybės užtikrinimo procesą, jūs tipiškai naudosite\nkokybės auditą.\nInspektavimas atliekamas galutiniam produktui, patikrinti ar jis\natitinka reikalavimus.\nApimties tikrinimas nėra kokybės užtikrinimo veikla.71\n2"},{"question":"Ką projekto vadovas turėtų įvertinti prieš pradėdamas vertinti\nkiekvieno projekto nario efektyvumą?","options":[{"title":"Kokias valdymo klaidas galėtumėte užkrauti darbuotojui?","correct":false},{"title":"Kaip galėtumėte išvengti vadovaujančio stiliaus diskusijos?","correct":false},{"title":"Ar darbuotojas gavo reikiamus darbo įrankius ir instrukcijas?","correct":true},{"title":"Kaip išvengti ginčų apie nepakankamą efektyvumą?","correct":false}],"explain":"Pareto principas nusako, kad 20 % priežasčių lemia 80 % problemų.74\n2"},{"question":"Jūsų vadovaujamo projekto pradžioje jūs pastebite, kad komandos nariai\nskirtingai supranta darbus, kurie turės būti padaryti projekto metu, rezultatus,\nkuriuos reikės pateikti ir apskritai – projekto sudėtingumo lygį. Ką jūs\nturėtumėte daryti pirmiausia?","options":[{"title":"Duoti komandai šiek tiek laiko prieiti vieningos nuomonės apie projekto\napimtį ir gaminamo produkto apimtį. Sąsajos problemos galės būti\nišspręstos ir vėliau.","correct":false},{"title":"Panaudoti rizikų valdymo procedūras tam, kad nustatytumėte ir\nįvertintumėte rizikas, susijusias su nesusikalbėjimu bei sukurtumėte planą\nsu tam tikrais matavimais, leisiančiais reaguoti į nesusikalbėjimus.","correct":false},{"title":"Organizuoti vidinius komandos susitikimus, kurių metu įvardintumėte ir\nišspręstumėte nesusipratimus tarp komandos narių, taip išvengdami sąsajų\nproblemos, susiskaldymo ir brangiai kainuojančio darbų perdarymo\nvėlesniuose projekto etapuose.","correct":true},{"title":"Organizuoti privačius susitikimus su kiekvienu komandos nariu individualiai\ntam, kad juos informuotumėte apie jūsų lūkesčius ir atmosferai bei\npasitikėjimui projekte keliamus reikalavimus.","correct":false}],"explain":"Jūsų pagrindinis darbas – koordinuoti žmones ir resursus. Projekto\nveiklas vykdo projekto komanda. Defektus registruoja testuotojai\nar klientas bandomosios eksploatacijos metu.77\n2"},{"question":"Vykdant projektą, kurio metu statomas modernus tiltas, jūsų komanda surado\nesminę klaidą techninėje projekto dokumentacijoje, kurioje buvo pateikti tilto\nbrėžiniai. Susitelkusi komanda surado apėjimą (angl. workaround), kuris buvo\npanaudotas tam, kad būtų išvengta projekto atsilikimo nuo grafiko ir\nsušvelnintos techninės problemas. Kaip jūs turėtumėte toliau elgtis?","options":[{"title":"Kruopščiai dokumentuosite surastą problemą, kaip ir surastą apėjimą tam,\nkad sukurtumėte prašymą projekto plano pakeitimui (angl. change request),\nkurį vėliau pateiksite atsakingiems už pakeitimų procedūros vykdymą.","correct":true},{"title":"Surastas apėjimas buvo atliktas tik techniniame lygyje. Kol jis neįtakoja tilto\nfunkcionalumo ir organizacinės struktūros pokyčių, prašymas pakeitimams\n(angl. change request) yra nereikalingas.","correct":false},{"title":"","correct":false},{"title":", kuris buvo\npanaudotas tam, kad būtų išvengta projekto atsilikimo nuo grafiko ir\nsušvelnintos techninės problemas. Kaip jūs turėtumėte toliau elgtis?\nA. Kruopščiai dokumentuosite surastą problemą, kaip ir surastą apėjimą tam,\nkad sukurtumėte prašymą projekto plano pakeitimui (angl. change request),\nkurį vėliau pateiksite atsakingiems už pakeitimų procedūros vykdymą.\nB. Surastas apėjimas buvo atliktas tik techniniame lygyje. Kol jis neįtakoja tilto\nfunkcionalumo ir organizacinės struktūros pokyčių, prašymas pakeitimams\n(angl. change request) yra nereikalingas.\nC. Prašymas pakeitimui atgaline data yra nepagrįstas. Sukursite papildomą\ndokumentą, kuriame aprašysite apėjimą ir pats jį pasirašysite. Kitame\nsusitikime su vadovybe dokumentą pristatysite.\nD. Normalu, kad vykdant projektą atsiranda tam tikri neatitikimai tarp\nprojektinės dokumentacijos ir realaus įgyvendinimo. Tai nėra problema kol\nproduktas atitinka funkcinius reikalavimus.","correct":false}],"explain":"Prašymai pakeitimams negali būti ignoruojami.80\n2"},{"question":"Projekto grupės plėtra (ugdymas) yra procesas, kuris vyksta:","options":[{"title":"viso projekto metu;","correct":true},{"title":"pasibaigus projektui;","correct":false},{"title":"prieš pradedant projektą;","correct":false},{"title":"projekto pradžioje.","correct":false}],"explain":"Susitikimas ir viešas blogai dirbančių įvardinimas, nepadės išspręsti\nproblemos. Darbuotojai pasijaus tik dar blogiau.\nJeigu yra rimtų priežasčių, dėl kurių vyksta „atkritimai“ (trūksta žinių,\nkūrybinis darbas), tuomet konkurencija čia visiškai nepadės.\nKomanda neturėtų pati susiorganizuoti ir išsispręsti problemas. Iš esmės\nprojektų vadovas yra atsakingas už darbų organizavimą, žmonių ir\nresursų valdymą83\n2"},{"question":"Projekto grupės sudarymo (acquire) procese jūs, rinkdamiesi\nžmones, turėtumėte atsižvelgti į visus žemiau išvardintus įmonės\naplinkos duomenis (enterprise environmental factors), išskyrus\nvieną iš jų:","options":[{"title":"potencialaus grupės nario amžių;","correct":true},{"title":"potencialaus grupės nario gebėjimus;","correct":false},{"title":"potencialaus grupės nario patirtį;","correct":false},{"title":"potencialaus grupės nario suinteresuotumą projektu.","correct":false}],"explain":"PMBOK‘e yra gerosios praktikos, o ne gairės. Komanda turėtų\npasirinkti tuos procesus, kurie yra aktualūs projektui. Pvz., jeigu\nnėra vykdomi pirkimai – šių procesų vykdyti nereikėtų."},{"question":"Po pertvarkos jūsų organizacijoje iš projekto grupės pasitraukė\nkeletas narių. Jūs sušaukėte pasitarimą su asmenimis, kurie pakeitė\npasitraukusius. Kurį iš žemiau išvardintų klausimų yra svarbiausia\naptarti?","options":[{"title":"projekto apimtį;","correct":true},{"title":"projekto biudžetą;","correct":false},{"title":"grupės narių techninius gebėjimus;","correct":false},{"title":"jūsų, kaip projekto vadovo, darbo stilių.","correct":false}],"explain":"•Geriausia būtų įsteigti paskatinamąjį fondą grupės nariams už gerai ir laiku atliktą darbą.\nPripažinimas ir paskatinimai skiriami už pageidaujamus rezultatus, kuriuos pasiekti gali visi grupės\nnariai.\n•Įdiegti “mėnesio Darbuotojo” programą, padedančią išryškinti geriausiai dirbantį grupės narį\nkiekvieną mėnesį, nėra geriausias sprendimas. Tai leistų paskatinti tik vieną darbuotoją per mėnesį.\nPaskatinimai, kurie gali būti pasiekiami tik keliems grupės nariams, dar yra vadinami nulinės sumos\napdovanojimais. Geriau yra turėti tokį paskatinimą, kuris būtų pasiekiamas visiems.\n•Visiems nariams dovanoti leidimus nemokamai lankytis krepšinio rungtynėse nėra geriausias\nsprendimas. Paskatinimai turėtų būti skiriami tik už ypatingus nuopelnus ar gerai atliktus darbus.\n•Nulinės sumos apdovanojimų diegimas nėra geriausias sprendimas. Tai paskatinimai, kurie\npasiekiami tik keliems grupės nariams. Geriau naudoti tokius pripažinimo ar skatinimo būdus, kurie\nbūtų pasiekiami visiems grupės nariams.59\n20 klausimas\nKuri priemonė ar būdas nėra naudojama projekto grupės plėtros\n(ugdymo) procese?\nA. projekto grupės išdėstymas;\nB. informacija apie darbų eigą;\nC. grupės formavimo veiklos;\nD. paskatinimų sistemos.60\n20 klausimas\nKuri priemonė ar būdas nėra naudojama projekto grupės plėtros\n(ugdymo) procese?\nA. projekto grupės išdėstymas;\nB. informacija apie darbų eigą;\nC. grupės formavimo veiklos;\nD. paskatinimų sistemos.61\n20 klausimas\n•Informacija apie darbų eigą kaip priemonė ar būdas nėra\nnaudojama projekto grupės plėtros (ugdymo) procese. Greičiau ji\nyra projekto grupės valdymo proceso įeities duomenys.\n•Kiti šiame klausime pateikti atsakymai yra neteisingi. Pagal\nPMBOK projekto grupės plėtros (ugdymo) procesas apima\nbendruosius valdymo įgūdžius, mokymus, grupės formavimo\nveiklas, taisykles, projekto grupės išdėstymą, paskatinimus.62\n21 klausimas\nSkirtumas tarp darbų užduoties (SOW) ir projekto apimties (scope) yra:\nA. Darbų užduotį parengia klientas, o apimtį apibrėžia projekto valdymo\nkomanda;\nB. Darbų užduotis akcentuoja fizinius ir techninius dalykus, kai apimtis\nnusako funkcinius dalykus;\nC. Apimtis daugumoje projektų yra apibrėžiama prieš parašant darbų\nužduotį;\nD. Apimtis gali būti sutarties dalis, o darbų užduotis negali.63\n21 klausimas\nSkirtumas tarp darbų užduoties (SOW) ir projekto apimties (scope) yra:\nA. Darbų užduotį parengia klientas, o apimtį apibrėžia projekto\nvaldymo komanda;\nB. Darbų užduotis akcentuoja fizinius ir techninius dalykus, kai apimtis\nnusako funkcinius dalykus;\nC. Apimtis daugumoje projektų yra apibrėžiama prieš parašant darbų\nužduotį;\nD. Apimtis gali būti sutarties dalis, o darbų užduotis negali.64\n21 klausimas\nDarbų užduotis apima ir funkcinius, ir nefunkcinius reikalavimus.\nDarbų užduotis yra apibrėžiama prieš pasirašant sutartį, kaip\npirkimo dokumentų dalis. Tipiškai darbų užduotis yra sutarties\npriedas.65\n22 klausimas\nVykdant projektą, pastebėjote, kad komanda linkusi izoliuoti vieną komandos\nnarį. Ko nereikėtų daryti šioje situacijoje?\nA. Jūs neturėtumėte kištis. Tarpasmeniniai santykiai yra jų privatus reikalas;\nB. Jūs turėtumėte pritaikyti komandos konstravimo (team building) praktikas,\nkad pagerintumėte komandos efektyvumą;\nC. Jūs turėtumėte paklausti izoliuoto nario apie šią situaciją, kad suprastumėte\nkas vyksta;\nD. Jūs turėtumėte paklausti kitų komandos narių apie šią situaciją , kad\nsuprastumėte kas vyksta.66\n22 klausimas\nVykdant projektą, pastebėjote, kad komanda linkusi izoliuoti vieną komandos\nnarį. Ko nereikėtų daryti šioje situacijoje?\nA. Jūs neturėtumėte kištis. Tarpasmeniniai santykiai yra jų privatus reikalas;\nB. Jūs turėtumėte pritaikyti komandos konstravimo (team building) praktikas,\nkad pagerintumėte komandos efektyvumą;\nC. Jūs turėtumėte paklausti izoliuoto nario apie šią situaciją, kad suprastumėte\nkas vyksta;\nD. Jūs turėtumėte paklausti kitų komandos narių apie šią situaciją , kad\nsuprastumėte kas vyksta.67\n22 klausimas\nJeigu tarpasmeniniai santykiai trukdo projektui, kurio vienas iš\nsėkmės faktorių yra efektyviai dirbanti pilna komanda, jūs\nturėtumėte įsikišti. Likti nuošalyje negalite. Likusius visus veiksmus\ngalite daryti, priklausomai nuo situacijos.68\n23 klausimas\nAtlikdami projekto kokybės užtikrinimą, kokią techniką tipiškai\nnaudosite?\nA. Kodo peržiūras;\nB. Kokybės auditą;\nC. Inspektavimą;\nD. Apimties tikrinimą.69\n23 klausimas\nAtlikdami projekto kokybės užtikrinimą, kokią techniką tipiškai\nnaudosite?\nA. Kodo peržiūras;\nB. Kokybės auditą;\nC. Inspektavimą;\nD. Apimties tikrinimą.70\n23 klausimas\nPagal PMBOK kokybės užtikrinimo procesą, jūs tipiškai naudosite\nkokybės auditą.\nInspektavimas atliekamas galutiniam produktui, patikrinti ar jis\natitinka reikalavimus.\nApimties tikrinimas nėra kokybės užtikrinimo veikla.71\n24 klausimas\nPareto diagrama padeda susitelkti ties:\nA. Priežastimis, dėl kurių pasikartoja problemos;\nB. Mažuma priežasčių, kurios sukelia didžiumą problemų;\nC. Specialiomis procesų svyravimo priežastimis, kurios gali būti\ntiriamos, siekiant išvengti tam tikro tipo klaidų;\nD. Standartiniu procesų svyravimo nuokrypiu, kuris neturi būti\ntoliau nagrinėjamas.72\n24 klausimas\nPareto diagrama padeda susitelkti ties:\nA. Priežastimis, dėl kurių pasikartoja problemos;\nB. Mažuma priežasčių, kurios sukelia didžiumą problemų;\nC. Specialiomis procesų svyravimo priežastimis, kurios gali būti\ntiriamos, siekiant išvengti tam tikro tipo klaidų;\nD. Standartiniu procesų svyravimo nuokrypiu, kuris neturi būti\ntoliau nagrinėjamas.73\n24 klausimas\nPareto principas nusako, kad 20 % priežasčių lemia 80 % problemų.74\n25 klausimas\nVadovaudamas projektui, kaip projektų vadovas, ką turėtumėte\nlabiausiai daryti projekto vykdymo fazėje?\nA. Vykdyti projekto veiklas;\nB. Koordinuoti žmones ir resursus;\nC. Registruoti defektus;\nD. Vengti trečių šalių įtakos.75\n25 klausimas\nVadovaudamas projektui, kaip projektų vadovas, ką turėtumėte\nlabiausiai daryti projekto vykdymo fazėje?\nA. Vykdyti projekto veiklas;\nB. Koordinuoti žmones ir resursus;\nC. Registruoti defektus;\nD. Vengti trečių šalių įtakos.76\n25 klausimas\nJūsų pagrindinis darbas – koordinuoti žmones ir resursus. Projekto\nveiklas vykdo projekto komanda. Defektus registruoja testuotojai\nar klientas bandomosios eksploatacijos metu.77\n26 klausimas\nKas yra netiesa kuomet kalbama apie prašymus pakeitimams?\nA. Prašymai pakeitimams visada turi būti koordinuojami kontroliuojant\nir pagal galimybes integruojant;\nB. Prašymai pakeitimams, kurie išvengia pakeitimų kontrolės proceso,\ngali įtakoti apimties nukrypimus;\nC. Profesionaliai valdomi, prašymai pakeitimams gali pagerinti projektą;\nD. Prašymai pakeitimams visada yra blogo planavimo ženklas ir dėl to\nturėtų būti ignoruojami.78\n26 klausimas\nKas yra netiesa kuomet kalbama apie prašymus pakeitimams?\nA. Prašymai pakeitimams visada turi būti koordinuojami kontroliuojant\nir pagal galimybes integruojant;\nB. Prašymai pakeitimams, kurie išvengia pakeitimų kontrolės proceso,\ngali įtakoti apimties nukrypimus;\nC. Profesionaliai valdomi, prašymai pakeitimams gali pagerinti projektą;\nD. Prašymai pakeitimams visada yra blogo planavimo ženklas ir dėl to\nturėtų būti ignoruojami.79\n26 klausimas\nPrašymai pakeitimams negali būti ignoruojami.80\n27 klausimas\nVykdant projektą jūs pastebėjote, kad kai kurie jūsų projekto komandos nariai\n„atkrenta“, kai tuo tarpu kiti nuolatos dirba efektyviai. Ką jūs turėtumėte išmėginti\npirmiausia, siekdamas, kad visa komanda dirbtų efektyviai:\nA. Suorganizuoti susirinkimą, kuriame atvirai aptartumėte komandos narių blogą\ndarbo efektyvumą ir kartu pamėgintumėte rasti sprendimą;\nB. Įdiegti konkurenciją skatinančią sistemą, kuri 20 % komandos, dirbančiai geriau\nnei likę 80 % komandos, duotų bonusų;\nC. Nesikišti, bet leisti komandai pačiai susiorganizuoti ir išsispręsti problemas;\nD. Įdiegti formalią ir neformalią darbo efektyvumo vertinimo sistemą, kuri leistų\npatyrinėti blogo darbo efektyvumo priežastis ir tarpininkautų surandant\nsprendimą.81\n27 klausimas\nVykdant projektą jūs pastebėjote, kad kai kurie jūsų projekto komandos nariai\n„atkrenta“, kai tuo tarpu kiti nuolatos dirba efektyviai. Ką jūs turėtumėte išmėginti\npirmiausia, siekdamas, kad visa komanda dirbtų efektyviai:\nA. Suorganizuoti susirinkimą, kuriame atvirai aptartumėte komandos narių blogą\ndarbo efektyvumą ir kartu pamėgintumėte rasti sprendimą;\nB. Įdiegti konkurenciją skatinančią sistemą, kuri 20 % komandos, dirbančiai geriau\nnei likę 80 % komandos, duotų bonusų;\nC. Nesikišti, bet leisti komandai pačiai susiorganizuoti ir išsispręsti problemas;\nD. Įdiegti formalią ir neformalią darbo efektyvumo vertinimo sistemą, kuri leistų\npatyrinėti blogo darbo efektyvumo priežastis ir tarpininkautų surandant\nsprendimą.82\n27 klausimas\nSusitikimas ir viešas blogai dirbančių įvardinimas, nepadės išspręsti\nproblemos. Darbuotojai pasijaus tik dar blogiau.\nJeigu yra rimtų priežasčių, dėl kurių vyksta „atkritimai“ (trūksta žinių,\nkūrybinis darbas), tuomet konkurencija čia visiškai nepadės.\nKomanda neturėtų pati susiorganizuoti ir išsispręsti problemas. Iš esmės\nprojektų vadovas yra atsakingas už darbų organizavimą, žmonių ir\nresursų valdymą83\n28 klausimas\nViename iš susirinkimų, kilo diskusija: iki kokio lygio reikėtų projekte laikytis\nPMBOK įvardintų procesų? Kokio principo jūs pasiūlytumėte laikytis?\nA. PMBOK įvardinti procesai yra suprantami kaip griežtos gairės, kurių projekto\nkomanda turėtų laikytis tik jeigu yra vidinis komandos sutarimas;\nB. Kuo daugiau PMBOK‘e įvardintų procesų projektų komanda laikysis, tuo\ngeresnis bus projekto efektyvumas;\nC. Projektų vadovas, turėtų laikytis visų 47 PMBOK‘e įvardintų procesų\nvaldydamas projektą ir neturėtų daryti išimčių;\nD. Projekto komanda, turėtų pasirinkti tinkamus procesus, kurie yra reikalingi\nprojektui įgyvendinti.84\n28 klausimas\nViename iš susirinkimų, kilo diskusija: iki kokio lygio reikėtų projekte laikytis\nPMBOK įvardintų procesų? Kokio principo jūs pasiūlytumėte laikytis?\nA. PMBOK įvardinti procesai yra suprantami kaip griežtos gairės, kurių projekto\nkomanda turėtų laikytis tik jeigu yra vidinis komandos sutarimas;\nB. Kuo daugiau PMBOK‘e įvardintų procesų projektų komanda laikysis, tuo\ngeresnis bus projekto efektyvumas;\nC. Projektų vadovas, turėtų laikytis visų 47 PMBOK‘e įvardintų procesų\nvaldydamas projektą ir neturėtų daryti išimčių;\nD. Projekto komanda, turėtų pasirinkti tinkamus procesus, kurie yra\nreikalingi projektui įgyvendinti.85\n28 klausimas\nPMBOK‘e yra gerosios praktikos, o ne gairės. Komanda turėtų\npasirinkti tuos procesus, kurie yra aktualūs projektui. Pvz., jeigu\nnėra vykdomi pirkimai – šių procesų vykdyti nereikėtų."},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra traktuojamas kaip darbų\neigos informacija, kuri renkama projekto vykdymo procese?","options":[{"title":"darbų grafike numatyti darbai, kurie nebuvo pradėti;","correct":false},{"title":"atlikti darbai;","correct":false},{"title":"detali informacija apie išteklių panaudojimą;","correct":false},{"title":"visų projekto grupės narių tabeliai (darbo valandų lentelės).","correct":true}],"explain":"•Projekto grupės narių tabeliai nėra traktuojami kaip darbų eigos informacija.\nNors projekto vykdymo procese paprastai tabeliai yra renkami, kur fiksuojamas\ngrupės narių dirbtas laikas, tačiau juose nėra informacijos apie projekto darbų\neigą.\n•Visi kiti atsakymai į šį klausimą yra neteisingi, nes juose nurodyta informacija\nreikalinga darbų eigai apibūdinti. Projekto vykdymo procese įvairi informacija\napie atliekamus darbus yra renkama.\n•Be jau minėtos informacijos gali būti renkama informacija apie pažangą,\nprojekto stovį, gautus rezultatus, užbaigtus darbus, darbų grafiko laikymąsi,\nišlaidas, kt.32"},{"question":"Jūs nagrinėjate kliento užsakyto projekto plėtros klausimą. Klientas paprašė jūsų\npadaryti pakeitimus projekte. Tie pakeitimai neturi įtakos projekto kainai, tačiau\nprojekto pabaigą gali tekti nukelti trimis savaitėmis. Ką jūs, kaip projekto\nvadovas, visų pirma darysite?","options":[{"title":"aptarsite prašomus pakeitimus su projekto grupe;","correct":false},{"title":"įvertinsite prašomų pakeitimų poveikį projektui ir informuosite klientą apie\ntai;","correct":true},{"title":"kreipsitės į aukštesnius projektų vadovus;","correct":false},{"title":"pakeisite darbų grafiką taip, kad ir padarius pakeitimus projektas būtų\nįvykdytas numatytu laiku.","correct":false}],"explain":"•Jūs, kaip projekto vadovas, visų pirma turėtumėte įvertinti visą situaciją ir išaiškinti\nklientui jo prašomo pakeitimo poveikį projektui.\n• Įvertinę pakeitimo poveikį, jūs turite parengti galimų sprendimų sąrašą turimoje\nsituacijoje ir apsvarstyti jį su projekto grupe artimiausiame susirinkime.\n• Apsvarstytus galimus sprendimus turimoje situacijoje jūs galite pateikti\naukštesniems projektų vadovams.\n• Keitimų valdymo taryba turi nuspręsti dėl tolesnių veiksmų. Jei ji nutaria daryti\npakeitimus ir sudaryti sąlygas užbaigti projektą pradžioje planuotu laiku, jūs\npakoreguojate darbų grafiką taip, kad pakeisto projekto užbaigimas nebūtų\nvėluojamas.35"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra virtualios grupės teikiamas\nprivalumas?","options":[{"title":"galima imtis projektų, kurių kitaip imtis neapsimokėtų;","correct":false},{"title":"į projektą gali būti įtraukti judėjimo negalią turintys asmenys;","correct":false},{"title":"grupės nariai gali efektyviau komunikuoti;","correct":true},{"title":"specialių įgūdžių nariai gali būti įtraukti į projektą, nežiūrint jų\ngeografinės buvimo vietos.","correct":false}],"explain":"• Tai, kad grupės nariai gali efektyviau komunikuoti, nėra virtualios\ngrupės teikiamas privalumas. Virtuali grupė – tai bendrą tikslą\nturinčių individų grupė, kurie retai arba niekada betarpiškai\nnesusitinka. Komunikavimas virtualiose grupėse paprastai būna\nsunkesnis.\n• Kiti šio klausimo atsakymai yra virtualios grupės privalumai.38"},{"question":"Projekto grupės išdėstymas (co-location) apima žemiau išvardintus\ndalykus, išskyrus vieną iš jų:","options":[{"title":"patalpos paskyrimą projekto grupės narių susirinkimams;","correct":false},{"title":"pagalbą projekto grupės nariams dirbti vienoje vietoje, nes\ngrupiniam darbui tai turi teigiamos įtakos;","correct":false},{"title":"apmokėjimo už darbus paskirstymą grupelėms, dirbančioms\nskirtingose vietovėse;","correct":true},{"title":"visiems arba aktyviausiems projekto grupės nariams darbo vietų\nsuteikimas toje pačioje vietovėje.","correct":false}],"explain":"•Projekto grupės išdėstymas (co-location) nėra apmokėjimo už darbus paskirstymas\ngrupelėms, dirbančioms skirtingose vietovėse. Projekto grupės išdėstymas daugiau yra susijęs\nsu grupės formavimu, nei su apmokėjimo už darbus paskirstymu.\n•Projekto grupės išdėstymas reiškia visų jos narių arba daugumos aktyviausių narių įdarbinimą\nvienoje vietoje. Tai priemonė, kuri naudojama grupės ugdymo (develop team) procese jo\ndarbo našumui padidinti.\n•Kiti šiame klausime išvardinti dalykai yra susiję su projekto grupės išdėstymo veikla.\n•Kai kuriems projektams grupės narių darbo vietų įrengimas vienoje patalpoje ar vietovėje gali\nbūti nepageidaujamas arba net neįmanomas.\n•Kaip alternatyva grupės narių surinkimui į vieną vietą yra dažnas narių susirinkimų\norganizavimas. Tai ypač svarbu virtualių grupių atveju, kurių nariai yra išsibarstę atskirose\ngeografinėse vietovėse.41"},{"question":"Projekto grupės formavime yra naudojami žemiau išvardinti\nveiksmai, išskyrus vieną:","options":[{"title":"valdymo veiksmai grupės našumui pagerinti;","correct":false},{"title":"individualūs veiksmai atskirų narių ir visos grupės našumui\npagerinti;","correct":false},{"title":"veiksmai akcininkų tarpusavio ryšiams pagerinti;","correct":false},{"title":"kolektyviniai veiksmai, kad vadovybė patenkintų projekto\ngrupės reikalavimus.","correct":true}],"explain":"•Projekto grupės formavime nenaudojami kolektyviniai veiksmai,\nkad vadovybė patenkintų projekto grupės reikalavimus.\n•Kiti šiame klausime išvardinti veiksmai naudojami formuojant\nprojekto grupę. Grupės formavimo veikloms priskiriami ir\nvadovybės, ir atskirų grupės narių veiksmai, kuriais siekiama\npagerinti atskirų narių ir visos grupės našumą. Jie yra svarbūs\nkeliant grupės našumą ir didina galimybes pasiekti norimus\nprojekto tikslus.44"},{"question":"Kuri iš žemiau išvardintų priežasčių, pasitaikančių projekto grupės\nrinkimo (acquire) procese, yra mažiausiai svarbi, dėl kurios reikėtų keisti\nprojekto grupės valdymo planą?","options":[{"title":"grupės narys organizacijoje buvo pakeltas į aukštesnes pareigas ir\ndaugiau nebebus grupėje;","correct":false},{"title":"grupės narys, atidirbęs organizacijoje 30 metų, išėjo į pensiją;","correct":false},{"title":"grupės narys išvyko į kitą šalį;","correct":true},{"title":"grupės narys sunkiai susirgo ir neaišku, kiek laiko negalės grįžti į\ndarbą.","correct":false}],"explain":"•Grupės nario išvykimas į kitą šalį yra mažiausiai svarbi priežastis,\ndėl kurios reikėtų keisti projekto grupės valdymo planą. Toks narys\ngali išlikti grupėje ir dirbti iš toli.\n•Visos kitos šiame klausime išvardintos priežastys yra svarbios, ir,\nesant joms, projekto grupės valdymo planas turi būti keičiamas.\nKiekvienu iš šių atvejų netenkama grupės nario. Todėl būtina\nnurodyti grupės valdymo plane, kas bus daroma pasitraukus\ndarbuotojui.47"},{"question":"Kokia kokybės užtikrinimo procese naudota informacija gali būti\nįtraukta į projekto valdymo planą?","options":[{"title":"gautos pamokos;","correct":false},{"title":"panaudotų naujų arba pagerintų kokybės užtikrinimo būdų\ninformacija;","correct":true},{"title":"prašymai daryti pakeitimus, atsiradę vykdant kokybės\nužtikrinimo veiklas;","correct":false},{"title":"naudotos kokybės metrikos.","correct":false}],"explain":"•Į projekto valdymo planą gali būti įtraukta kokybės užtikrinimo procese\npanaudota naujų arba pagerintų kokybės užtikrinimo būdų informacija.\nKokybės užtikrinimo proceso eigoje jūs galite atrasti ir panaudoti naujus\nprocesus arba pagerinti esamus kokybės užtikrinimo procesus. Būtent jie gali\nbūti perkelti į kokybės valdymo planą, kuris yra projekto valdymo plano dalis.\n•Į projekto valdymo planą neturi būti įtraukiamos:\n• gautos pamokos. Jos registruojamos tam, kad įgyta patirtimi galėtume\npasinaudoti ateityje naujuose projektuose;\n• prašymai daryti pakeitimus, atsiradę vykdant kokybės užtikrinimo veiklas. Kad\ngalėtume juos perkelti į projekto valdymo planą, prieš tai jie turi būti apsvarstyti\nir jiems pritarta.50"},{"question":"Taisyklių projekto grupei nustatymo tikslas yra:","options":[{"title":"dokumentuoti pareigų paskirstymą grupėje;","correct":false},{"title":"aiškiai apibrėžti grupės narių galimybes, lūkesčius;","correct":true},{"title":"informuoti grupės narius apie pareigas projekte;","correct":false},{"title":"sukurti darnius ryšius tarp grupės narių.","correct":false}],"explain":"•Taisyklių nustatymo tikslas yra aiškiai apibrėžti grupės narių galimybes,\nlūkesčius. Grupės nariams turi būti aiškios jų galimybės, ko jie gali tikėtis\nir ko ne.\n•Taisyklių paskirtis nėra dokumentuoti pareigų paskirstymą grupėje arba\ngrupės narius informuoti apie pareigas projekte. Pareigų paskirstymas\ngrupėje dažniausiai nurodomas tam skirtoje lentelėje, o ne taisyklėse.\n•Taisyklių paskirtis nėra sukurti darnius ryšius tarp grupės narių. Tam\ndažniausiai yra naudojamos kitos grupės ugdymo veiklos.53"},{"question":"Neseniai jūs pradėjote dirbti projektų vadovu IT kompanijoje. Gavę\nprojektą, jūs rengiatės pirmajam (kickoff) susirinkimui. Projekto plane\nnumatytų išteklių poreikis jau buvo perduotas kompanijos vadovybei.\nEidami pas išteklius tvarkantį direktorių, kokio tipo įgaliojimais jūs\nvadovausitės?","options":[{"title":"formaliais;","correct":true},{"title":"nuopelnais grindžiamų;","correct":false},{"title":"pagarba grindžiamų;","correct":false},{"title":"eksperto.","correct":false}],"explain":"•Nurodytu atveju jūs turite vadovautis jums, kaip projekto vadovui,\nsuteiktais formaliais įgaliojimais. Formalūs įgaliojimai priklauso\nnuo organizacijoje užimamų pareigų.\n•Nuopelnais grindžiami įgaliojimai remiasi asmens pripažinimu ar\npasiekimais.\n•Pagarba grindžiami įgaliojimai remiasi asmens pagarba arba\naukštesnėmis pareigomis.\n•Eksperto įgaliojimai remiasi geru dalyko žinojimu.56"},{"question":"Jūs nutarėte taikyti kai kuriuos pripažinimo ar skatinimo būdus grupės\nnarių darnai ir motyvacijai padidinti. Kokie veiksmai tam būtų geriausi?","options":[{"title":"įdiegti “mėnesio Darbuotojo” programą, padedančią išryškinti\ngeriausiai dirbantį grupės narį kiekvieną mėnesį;","correct":false},{"title":"visiems grupės nariams padovanoti leidimus nemokamai lankytis\nkrepšinio rungtynėse;","correct":false},{"title":"įdiegti nulinės sumos apdovanojimą (atpildą);","correct":false},{"title":"įsteigti paskatinamąjį fondą grupės nariams už gerai ir laiku atliktą\ndarbą.","correct":true}],"explain":"•Geriausia būtų įsteigti paskatinamąjį fondą grupės nariams už gerai ir laiku atliktą darbą.\nPripažinimas ir paskatinimai skiriami už pageidaujamus rezultatus, kuriuos pasiekti gali visi grupės\nnariai.\n•Įdiegti “mėnesio Darbuotojo” programą, padedančią išryškinti geriausiai dirbantį grupės narį\nkiekvieną mėnesį, nėra geriausias sprendimas. Tai leistų paskatinti tik vieną darbuotoją per mėnesį.\nPaskatinimai, kurie gali būti pasiekiami tik keliems grupės nariams, dar yra vadinami nulinės sumos\napdovanojimais. Geriau yra turėti tokį paskatinimą, kuris būtų pasiekiamas visiems.\n•Visiems nariams dovanoti leidimus nemokamai lankytis krepšinio rungtynėse nėra geriausias\nsprendimas. Paskatinimai turėtų būti skiriami tik už ypatingus nuopelnus ar gerai atliktus darbus.\n•Nulinės sumos apdovanojimų diegimas nėra geriausias sprendimas. Tai paskatinimai, kurie\npasiekiami tik keliems grupės nariams. Geriau naudoti tokius pripažinimo ar skatinimo būdus, kurie\nbūtų pasiekiami visiems grupės nariams.59"},{"question":"Kuri priemonė ar būdas nėra naudojama projekto grupės plėtros\n(ugdymo) procese?","options":[{"title":"projekto grupės išdėstymas;","correct":false},{"title":"informacija apie darbų eigą;","correct":true},{"title":"grupės formavimo veiklos;","correct":false},{"title":"paskatinimų sistemos.","correct":false}],"explain":"•Informacija apie darbų eigą kaip priemonė ar būdas nėra\nnaudojama projekto grupės plėtros (ugdymo) procese. Greičiau ji\nyra projekto grupės valdymo proceso įeities duomenys.\n•Kiti šiame klausime pateikti atsakymai yra neteisingi. Pagal\nPMBOK projekto grupės plėtros (ugdymo) procesas apima\nbendruosius valdymo įgūdžius, mokymus, grupės formavimo\nveiklas, taisykles, projekto grupės išdėstymą, paskatinimus.62"},{"question":"Skirtumas tarp darbų užduoties (SOW) ir projekto apimties (scope) yra:","options":[{"title":"Darbų užduotį parengia klientas, o apimtį apibrėžia projekto valdymo\nkomanda;","correct":true},{"title":"Darbų užduotis akcentuoja fizinius ir techninius dalykus, kai apimtis\nnusako funkcinius dalykus;","correct":false},{"title":"Apimtis daugumoje projektų yra apibrėžiama prieš parašant darbų\nužduotį;","correct":false},{"title":"Apimtis gali būti sutarties dalis, o darbų užduotis negali.","correct":false}],"explain":"Darbų užduotis apima ir funkcinius, ir nefunkcinius reikalavimus.\nDarbų užduotis yra apibrėžiama prieš pasirašant sutartį, kaip\npirkimo dokumentų dalis. Tipiškai darbų užduotis yra sutarties\npriedas.65"},{"question":"Vykdant projektą, pastebėjote, kad komanda linkusi izoliuoti vieną komandos\nnarį. Ko nereikėtų daryti šioje situacijoje?","options":[{"title":"Jūs neturėtumėte kištis. Tarpasmeniniai santykiai yra jų privatus reikalas;","correct":true},{"title":"Jūs turėtumėte pritaikyti komandos konstravimo (team building) praktikas,\nkad pagerintumėte komandos efektyvumą;","correct":false},{"title":"Jūs turėtumėte paklausti izoliuoto nario apie šią situaciją, kad suprastumėte\nkas vyksta;","correct":false},{"title":"Jūs turėtumėte paklausti kitų komandos narių apie šią situaciją , kad\nsuprastumėte kas vyksta.","correct":false}],"explain":"Jeigu tarpasmeniniai santykiai trukdo projektui, kurio vienas iš\nsėkmės faktorių yra efektyviai dirbanti pilna komanda, jūs\nturėtumėte įsikišti. Likti nuošalyje negalite. Likusius visus veiksmus\ngalite daryti, priklausomai nuo situacijos.68"},{"question":"Atlikdami projekto kokybės užtikrinimą, kokią techniką tipiškai\nnaudosite?","options":[{"title":"Kodo peržiūras;","correct":false},{"title":"Kokybės auditą;","correct":true},{"title":"Inspektavimą;","correct":false},{"title":"Apimties tikrinimą.","correct":false}],"explain":"Pagal PMBOK kokybės užtikrinimo procesą, jūs tipiškai naudosite\nkokybės auditą.\nInspektavimas atliekamas galutiniam produktui, patikrinti ar jis\natitinka reikalavimus.\nApimties tikrinimas nėra kokybės užtikrinimo veikla.71"},{"question":"Pareto diagrama padeda susitelkti ties:","options":[{"title":"Priežastimis, dėl kurių pasikartoja problemos;","correct":false},{"title":"Mažuma priežasčių, kurios sukelia didžiumą problemų;","correct":true},{"title":"Specialiomis procesų svyravimo priežastimis, kurios gali būti\ntiriamos, siekiant išvengti tam tikro tipo klaidų;","correct":false},{"title":"Standartiniu procesų svyravimo nuokrypiu, kuris neturi būti\ntoliau nagrinėjamas.","correct":false}],"explain":"Pareto principas nusako, kad 20 % priežasčių lemia 80 % problemų.74"},{"question":"Vadovaudamas projektui, kaip projektų vadovas, ką turėtumėte\nlabiausiai daryti projekto vykdymo fazėje?","options":[{"title":"Vykdyti projekto veiklas;","correct":false},{"title":"Koordinuoti žmones ir resursus;","correct":true},{"title":"Registruoti defektus;","correct":false},{"title":"Vengti trečių šalių įtakos.","correct":false}],"explain":"Jūsų pagrindinis darbas – koordinuoti žmones ir resursus. Projekto\nveiklas vykdo projekto komanda. Defektus registruoja testuotojai\nar klientas bandomosios eksploatacijos metu.77"},{"question":"Kas yra netiesa kuomet kalbama apie prašymus pakeitimams?","options":[{"title":"Prašymai pakeitimams visada turi būti koordinuojami kontroliuojant\nir pagal galimybes integruojant;","correct":false},{"title":"Prašymai pakeitimams, kurie išvengia pakeitimų kontrolės proceso,\ngali įtakoti apimties nukrypimus;","correct":false},{"title":"Profesionaliai valdomi, prašymai pakeitimams gali pagerinti projektą;","correct":false},{"title":"Prašymai pakeitimams visada yra blogo planavimo ženklas ir dėl to\nturėtų būti ignoruojami.","correct":true}],"explain":"Prašymai pakeitimams negali būti ignoruojami.80"},{"question":"Vykdant projektą jūs pastebėjote, kad kai kurie jūsų projekto komandos nariai\n„atkrenta“, kai tuo tarpu kiti nuolatos dirba efektyviai. Ką jūs turėtumėte išmėginti\npirmiausia, siekdamas, kad visa komanda dirbtų efektyviai:","options":[{"title":"Suorganizuoti susirinkimą, kuriame atvirai aptartumėte komandos narių blogą\ndarbo efektyvumą ir kartu pamėgintumėte rasti sprendimą;","correct":false},{"title":"Įdiegti konkurenciją skatinančią sistemą, kuri 20 % komandos, dirbančiai geriau\nnei likę 80 % komandos, duotų bonusų;","correct":false},{"title":"Nesikišti, bet leisti komandai pačiai susiorganizuoti ir išsispręsti problemas;","correct":false},{"title":"Įdiegti formalią ir neformalią darbo efektyvumo vertinimo sistemą, kuri leistų\npatyrinėti blogo darbo efektyvumo priežastis ir tarpininkautų surandant\nsprendimą.","correct":true}],"explain":"Susitikimas ir viešas blogai dirbančių įvardinimas, nepadės išspręsti\nproblemos. Darbuotojai pasijaus tik dar blogiau.\nJeigu yra rimtų priežasčių, dėl kurių vyksta „atkritimai“ (trūksta žinių,\nkūrybinis darbas), tuomet konkurencija čia visiškai nepadės.\nKomanda neturėtų pati susiorganizuoti ir išsispręsti problemas. Iš esmės\nprojektų vadovas yra atsakingas už darbų organizavimą, žmonių ir\nresursų valdymą83"},{"question":"Viename iš susirinkimų, kilo diskusija: iki kokio lygio reikėtų projekte laikytis\nPMBOK įvardintų procesų? Kokio principo jūs pasiūlytumėte laikytis?","options":[{"title":"PMBOK įvardinti procesai yra suprantami kaip griežtos gairės, kurių projekto\nkomanda turėtų laikytis tik jeigu yra vidinis komandos sutarimas;","correct":false},{"title":"Kuo daugiau PMBOK‘e įvardintų procesų projektų komanda laikysis, tuo\ngeresnis bus projekto efektyvumas;","correct":false},{"title":"Projektų vadovas, turėtų laikytis visų 47 PMBOK‘e įvardintų procesų\nvaldydamas projektą ir neturėtų daryti išimčių;","correct":false},{"title":"Projekto komanda, turėtų pasirinkti tinkamus procesus, kurie yra reikalingi\nprojektui įgyvendinti.","correct":true}],"explain":"PMBOK‘e yra gerosios praktikos, o ne gairės. Komanda turėtų\npasirinkti tuos procesus, kurie yra aktualūs projektui. Pvz., jeigu\nnėra vykdomi pirkimai – šių procesų vykdyti nereikėtų."}]}